# Что делать начинающему программисту

## 1. Направления в IT-индустрии
* Backend
* Frontend
* Мобильная разработка
* Геймдев
* DevOps
* Data Since
* "Искусственный интеллект"

## 2. Базовый уровень (уровень 0)
* математика + алгоритмика
* умение работать в команде
* умение воспринимать критику и правильно критиковать
* умение формализовывать задачи
* **жгучее** желание постоянно учиться

## 3. Технические навыки (уровень 1)
* системы контроля версий (Git, Mercurial, GitHub, GitLab)
* стандарты кодирования
* знание мимнимум двух языков - скриптового и компилируемого
    * компилируемые - C#, Go, Rust, Java
    * скриптовые - Python/PHP/JavaScript
* желательно добавить в копилку функциональный язык - Erlang, Haskell
* Linux
* IDE (JetBrains, Visual Studio Code)
* Docker
* БД (MySQL, PostgreSQL, Neo4J, MongoDB, Redis)

## 4. Техничские навыки (уровень 2)

* Хорошее понимание ООП и шаблонов проектирования
* TDD (тестируй, тестируй, тестируй)
    * юниты
    * функциональные
    * интеграционные
* **DDD**
* фреймворки
* статический анализ кода
* CI/CD

## 5. Уровни программистов

* Джун
* Мидл
* Сеньор (помидор)
* Тимлид
* IT-директор (R&D)

## 6. Как повысить свою конкурентоспособность
* open source
* pet-проеты
* Stack Overflow
* сертификаты
* написание статей
* выступления на конференциях

## 7. Что ждет индустрию
* тотальная автоматизация и информатизация
* высокий спрос на инженерные кадры
* дробление интернета на большие сегменты
* кибер-войны

## 8. Что почитать?

* "Совершенный код. Мастер-класс", Макконнелл Стив
* "Рефакторинг. Улучшение существующего кода", Мартин Фаулер
* "Приёмы объектно-ориентированного проектирования. Паттерны проектирования", Эрих Гамма
* "Чистый код. Создание, анализ и рефакторинг", Роберт К. Мартин 
* **"Предметно-ориентированное проектирование", Эрик Эванс**
* "Экстремальное программирование: разработка через тестирование", Кент Бек
* "Регулярные выражения", Джеффри Фридл


